title: "VPN (OpenVPN)"
date: 2012-12-20 02:06
tags: [VPN, Unix]

Продолжаем переносить статьи со старого сайта

OpenVPN — свободная реализация технологии Виртуальной Частной Сети (VPN) с открытым исходным кодом для создания зашифрованных каналов типа точка-точка или сервер-клиенты между компьютерами. Она позволяет устанавливать соединения между компьютерами находящимися за NAT-firewall без необходимости изменения его настроек. OpenVPN была создана Джеймсом Йонан (James Yonan) и распространяется под лицензией GNU GPL.
Процесс установки варьируется от системы к системе (данный пакет является переносимым), в связи с чем предлагается выбрать конкретный вариант на сайте проекта http://openvpn.net
Стоит отметить только, что для большинства Windows-систем инсталляционная программа сама устанавливает нужные драйверы системы. Так же этот пакет присутствует в репозиториях, наверное любого Linux и Unix дистрибутива.

<!-- more -->

Рассмотрим процесс настройки и использования.
OpenVPN предполагает несимметричную структуру сети, т.е. должен существовать по крайней мере один серверный компьютер и один или более клиентских компьютеров.
В целях безопасности для исключения возможности ложного создания сервера используется авторизационный сертификат (Certificate Authority) x509.
В Fedora Linux настроечные программы пакета openvpn из системы yum устанавливается в каталог /usr/share/openvpn/easy-rsa .
Для начала нужно запустить следующие комманды

    cd /usr/share/openvpn/easy-rsa
    source vars
    ./clean-all
    ./build-ca
    ./build-key-server server
    ./build-key client1
    ./build-dh

В текущем каталоге должен появиться под-каталог keys, содержащий результаты проделанной работы.
Теперь необходимо переслать клиенту, которого мы обозначили как client1 файлы

    ca.crt
    client1.crt
    client1.csr
    client1.key

и создать для него конфигурационный файл config.cnf на основе примеровhttp://openvpn.net/index.php/documentation/howto.html#examples
Запускаем программу openvpn --config /путь/фалу/config.cnf